路透：中外合資企業被施壓改合作協議 由黨話事 黨委書記任董事局主席

近年大陸國有企業紛紛修訂公司章程，把共產黨置於集團核心地位，授權黨委在公司營運發展等方面提供意見，有傳這情況已擴展至在中國營運的中外合資企業上。《路透社》引述消息，有中外合資機構被要求修改條款，讓黨掌控營運及投資決定的最終決策權，甚至要求由黨委書記擔任董事局主席。

《路透社》引述知情人士指，上月有十多名歐洲企業高層在北京開會，他們關注共產黨對外國企業的操控愈來愈嚴重。其中一名高層透露，部分公司正面臨「政治壓力」，需要修改與國企合作夥伴的合資條款，允許黨在業務運營和投資決策中有最終決定權。

該高層稱，公司的國企合資夥伴要求修改的條款，包括要求將共產黨員納入企業管理機構，將黨組織的開支納入公司預算內，甚至要求由黨委書記擔任董事局主席。他指公司極關注修改合資條款，並且一直在反抗。

一名中外合資企業的經理稱，公司去年年底與黨委成員開會，黨委要求企業聘請更多共產黨員，甚至對投資決策表達意見。另一間在華營運的美國企業，其銷售和市場總監透露，公司內的黨委近日變得更為活躍，並一直爭取要在政府推動投資的地區設立新設施。

國新辦：黨組織廣受企業歡迎

接受訪問的13位外資企業高層當中，有8位都對黨委愈來愈活躍表示關注。三星及諾基亞都證實，其在中國的公司有設立黨委組織。中外合資企業向來有共產黨進駐，據統計有7成私營企業均在公司內設有黨組織。

國務院新聞辦公室回應稱，黨委並沒有干涉外資或中外合資企業的日常營運。不過回應又指企業內的黨組織會在運營管理方面開展工作、幫助企業了解國家指導方針及政策協調各方利益、解決內部糾紛、發展人才、引導企業文化、建立和諧勞資關係，又形容黨委是企業內極受歡迎。

上周《金融時報》報道，有超過30間於香港上市的國有企業，今年內都修訂了公司章程，把共產黨置於集團的核心地位。章程列明要黨的核心作用「組織化、制度化、具體化」，為公司提供大方向，以及管理整體情況。已承認黨地位的國有公司，包括了國有石油集團中石化、中國工商銀行、海通證券等。另外中國中鐵公司章程已聲明，董事會決定重大事項時應先聽取公司黨委意見。

鎖國開始
支那玩完

死鬼佬
睇你地都係為左錢跪低

又係波台狗
咁撚愛國睇支超啊支那狗

曱甴屋

香港個d企業，共產黨成間食左你

公私合營

再次重演當年共產黨將所有公司收歸國有

CC台真係成班垃圾
咁都屈到人做5毛